O modelos de interações hadrônicas, comumente utilizados em simulação de EAS, são testados até as energias dos aceleradores da ordem de $10^{17}$ eV no referencial do laboratório, equivalente a 14 TeV no centro de massa, para colisões próton-próton. Contudo, UHECR podem ter energias até três ordens de grandeza em relação a energia obtida pelos aceleradores e, consequentemente, as simulações de EAS depende das extrapolações desse geradores de eventos hadrônicos. Diferentes extrapolações podem levar e diferentes interpretações dos resultados extraídos de EAS. Por exemplo, os resultados da taxa de elongação, do EAS observados pelo Observatório Pierre Auger mostrado na figura \ref{fig:elongation_rms_auger}, devem ser interpretados considerando os resultados das simulações de EAS para diferentes geradores de interação hadrônicas.

Alguns estudos recentes, como \cite{ulrich_artigo}, mostram a influência dos principais parâmetros macroscópicos de interações hadrônicas sobre o desenvolvimento dos EAS. Através de mudanças sistemáticas nos valores de tais variáveis, aferiu-se que os parâmetros mais usados para inferir a composição química são sensíveis a diferentes extrapolações. Nas figuras \ref{fig:sistematic_changes_ulrich_xmax} vemos que mudanças na seção de choque, multiplicidade, elasticidade e razão de carga podem mudar a profundidade do máximo do chuveiro, $X_{max}$, da ordem de 20 g/cm$^2$. Esse resultado levaria a outras interpretações sobre a composição química dos UHECR.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{chapters/hadronic_interaction/images/sistematic_changes_ulrich_xmax.png}
	\caption{Mudança do parâmetro $X_{max}$ dos EAS devido à modificações sistemáticas na seção de choque, multiplicidade, elasticidade e razão de carga por meio de uma constante multiplicativa $f_{19}$ aplicada aos valores de tais parâmetros em $E=10^{19}$ eV. Extraído da referência \cite{ulrich_artigo}. }
	\label{fig:sistematic_changes_ulrich_xmax}
\end{figure}

Outros estudos como \cite{master_hendrik}, tomando-se por base um modelo devido a
L. Portugal e T. Kodama \cite{portugal_gluon},  mostram que o efeito de saturação de pártons na evolução subsequente dos EAS. A altíssimas energias, a seção de choque inelástica deve ser dominada pela interação com glúons de baixo momento (regime x - pequeno) levando a uma saturação e, consequentemente, a seção de choque inelástica tem um aumento mais rápido quando comparado ao modelo de Glauber. Na figura \ref{fig:gluon_saturation_mass_hendrik_master} é mostrada a consequência da mudança da seção de choque na interpretação da composição dos UHECR, indo para partículas mais leves do que esperado pelo modelo SYBILL.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{chapters/hadronic_interaction/images/gluon_saturation_mass_hendrik_master.pdf}
	\caption{Número de massa médio em uma escala logarítmica como função da energia. Em verde e azul temos os resultados da composição para os dois modelos da saturação de glúons que quando comparados ao resultado do modelo do Glauber (SIBYLL), vemos que a composição para o modelo de saturação de glúons é de partículas mais leves do que o SIBYLL2.3. Retirado da referência \cite{master_hendrik} }
	\label{fig:gluon_saturation_mass_hendrik_master}
\end{figure}
